[解構職場系列篇] 你了解你的公司文化嗎?

有冇聽過厚黑學?這個簡單而言之，面皮也。你公司的高層或者老闆行哪一套，意味著你在公司要做一個怎樣的角色。上面的厚黑學是一個例，若你公司的話事人崇尚這一套，那代表公司的文化以紀律或利益行先。

或者你有疑問，不是每一間公司都以利益行先，這樣一來不就變成廢話了嗎?非也，某企業老闆乃城中富豪，因為白手興家的關係，對待員工可謂說得過去，即是在企業營利與員工福利方面尚算能做到平衡。最近，富豪終在逾五十載的辛勤工作中退下，但新上任的第二代，早就在集團內素有孤寒成性的作風。結果，新的風格令員工薪酬，人手，聘用待遇都有削減趨勢。

以面提及富二代的管理作風，你可以說是守業者艱巨任務，不得不開源節流。運用上面厚黑學的理論，這個富二代是夠厚面皮的了，新入職員工工資比市場低，工作多年的高薪老臣子是開刀的對象。一切一切都依照公司管理政策及節流為前提，這大概就只有厚面皮的人才能做到。

有冇聽過一般的歐美國家，主力公用業務的公司或者集團能夠坐享龐大的營利與高速增長？
應該鮮有聽聞吧，一般外國政府都會長期對公用事業的投資公司進行監察，於是制訂一系列的反壟斷措施，限制公用企業營利。

有别於外國，香港的經濟結構主要來自地產，而由房地産業伸展出的衣食住行業務，便有機會形成壟斷。具體的例子，如發展商限制其發展的物業住户，只能用其下集團的寬頻服務，再指定提供的月費計劃最低消費$800元，這樣是否好過撳住搶？

還有日常用品呢？在物業項目的自家商場，指定開設集團的醫藥護理店，還不是一樣的壟斷麼？然後財團與財團之間制訂協議，只許業務來往者進駐商場，同時收取更大協議利潤，整個拼圖便是壟斷的加大版了。

說了這麽多，其實依然圍繞城中富豪的個案，因為政治環境變了，他逐漸撤出香港主場，並且往歐美拼購公用事業，不過，以小弟愚見，該項只能為公司帶來延續，並未能提供龐大營利，原因上面說了。所以，公司的方向轉了，開源節流便成為管理方針。

收入不再有壟斷優勢，你認為富豪會不知道節流的重要？他一早就知了，而且很久以前便展開了形象工程，塑造一個節流的劊子手，是誰？當然便是那個富二代了。

這分明是夾埋做戲，你又是否看得穿？

還是不知就裡，依然在埋怨那個孤寒的富二代？？

上面提及的個案是營利主導，現在不妨介紹一個高增高營利的的美國科網企業，該企業以創意為及跳躍思維作用聘用條件而聞名。

公司吸納的是頂尖的科技人才，獲聘用者可説是社會尖子。那麼尖子們可得到什麽禮遇呢？我們可從該公司的辦公室窺視一番。例如免費的優質飯堂，gym房，免費按摩，娛樂設施，免費公司接載專車等。一切以人為本。

或者你會產生一個疑問，為什麼不是所有公司都能提供以上福利？因為創意主宰了科網公司的命脈，因此公司員工主要工作外，還有創作佔工作20%時間，另一個原因是公司的利潤可觀。

上面提到的科網企業只不過係引子，而發生在你我周遭的，係赤裸裸，血淋淋的勞工主導的企業。呢類企業通常係連登仔口中的低賤公司，但現實的情況，受聘雇員要面對人事及工作，没有最低賤，只有更低賤。

職場上的joker 為雇主而活 低賤職業中的剝削者幫兇

這裡為大家介紹一個term,職場上的joker，joker們都有特性，他們一般都是連登仔口中的廢中，或者廢佬，職場上的失敗者。

jokers們都有不同的身份，或者作用。最常見的便是老屎忽。老屎忽通有一定的江湖地位，他會點你做嘢，更甚者會在眾目睽睽下責罵你，如果你是職場新鮮人，唯有啞忍。

另一類常見的是廢材類joker，老是被老闆鬧，人工低廉，又或者senior的出氣袋，你可能會想，老屎忽負責鎮住新人尚且有其用，但廢材又有何用?你不見老闆的越狠，其他員工便更噤若寒蟬?

留名

上面提到的例子，你可想象在任何工作環境發生。不過，你有冇曾經想過，那個叫你做這樣做那樣的資深老屎忽，其實是受命於老闆？而那個辦公室裡被責罵的廢材，是老闆在告誡其他職員，別再犯同樣的錯？

說穿了，是欺詐呀。你的公司雇主們試圖用欺詐的手段逼你就範，包括放假上的安排，吃飯的時間，超時工作，工作量等等。

為甚麽社會各行各業都有這些joker存在？這個自然跟競爭力有關，他們都老了，又或者難以跳糟，與雇主一同剝削其他員工便成為他們主要的工作。

如果一間公司只有一兩個joker還好，一旦整個團隊大部份都勞性甚重的話，那麽新入職的職員很可能被吃得死死的。單是群眾壓力已經令人透不過氣。A小姐是新入職的員工，她上班的第一天便發覺很多同事都很友善，但就有很多奇怪的地方，例如午飯的時一般很早回到office工作，更奇怪的係，同事會灌輸你一種意識，他們都有很多大假未放。更精彩的劇目要上演，原來公司隱隱好像採用集體分擔工作量制，因為A小姐是新人，老闆於她工作數星期後的某天，在會議室內委派工作，A小姐獲派的工作很少，而其他職員都黑面了，因為他們『似乎』都分擔了A小姐的工作，A小姐鑑貌辨識，突然感到很大壓。

當然，最後的結果是，A小姐的工作量比起最初的一個月，整體約多出20%至30%。

對於剛畢業或者剛投身社會的年輕人來說，又或者剛轉工的打工仔，要投入一個新環境並不容易。對他們來說，這裡特別要叮囑，如果公司委派了一位senoir來教導你的話，那請你要特别留神。

這位senior應該就是最危險類別的joker,而以低賤工作的教導者最危險。他/她會在工作時間指導工作上的事項之外，還會跟你聊天，說說家裡的事，又會問一問你的家庭狀況。閒時會贈你一點飲品/小吃，再聊聊天，套套交情。

當他/她跟你說的是家庭收入狀況時，有意沒意，會問你過往工作情形，收入等等。當他/她有意沒意談及兒子就來談婚論嫁，便有意沒意會問問你的感情生活，是關心你啊。然後，她/他會說，雖然公司的工資很一般，但工作環境的人事不算複雜，而且出面同類型的公事工作量都很大，在這間公司工作，已經算輕鬆了。言談間，你會發現他/她還不太喜歡老闆呢。

一般較為體力勞動或非專業行業的雇主，都要面對員工流失的問題，所謂知已知彼，對員工是否願意留低工作，成為雇主們關心的課題，例如員工對薪酬的睇法，對於公司的工作環境滿意度等等，都直接影響到員工決定走或留的因素。另外，員工的資産會及過往的工作環境，都會影響到去留。舉個極端的例子，原來某新入職的員工曾中過六合彩，成千萬，那這個員工的來意是認真工作還是過日神？而某位員工剛剛結生了孩子，一切的供樓，孩子養育費用的開支都很大，那麼他工作的勤奮度及忠誠度便大大提高。年輕的一群呢？雇主為什麽要知道他們是否有債務，或者拍拖的使費，道理是跟上面一樣的。

那為什麽你會隱隱感到joker對老闆不滿？若不如此，你便不易發現，他是老闆派來跟套料的卧底。當然，這一點會隨住行業的性質不同，雇主們採用的欺詐/做戲手段而不同，但主要的套料原理不變。

值得一提的是，上面的例子提及這班卑鄙的雇主們慣用的大技，『別的公司都是妖魔，我們的公司很好，算有良心』，去到這裡，便是一種最合乎人性的策略，自家人要團結，在外的都是敵人，大家若想破解，要做兩件事，第一，對同類型的公司進行research,你可能會發現，它們根本不是妖魔。第二，時刻提醒自己，joker是否經常跟你說『別家公司不好』，越聽多，越易被蒙蔽。

另外，小弟多番借用『低賤工作』之名，主要為方便說明，並無貶低從業員之意。恰恰相反，小弟對於運用欺詐手段搾取員工的無良雇主，深痛惡絕。

反而作為新人，想知道有咩方法搞清上一手既工作範圍，避免老屎忽將本身係佢地自己既工作加落你身上，我依家就面對緊呢個明知既情況，但新黎新豬肉咩都要生命力硬接，前輩叫做咩就做咩做多過上一手既範圍

無 等下隻替死鬼

今日想講下你公司的老屎忽，一般的老屎忽按理係唔應該在公司存在，即係，人高較高，生産能力低，按理係應該在市場自然淘汰，但係偏偏好多人都在職場遇到老屎忽，點解？

其中一個合理的懷疑係，佢地係受老闆所託，將老闆的要求直接傳達俾下屬。咁做的原因有二，第一，如果老闆經常逼令員工做事，會影響員工對公司的睇，命令的工作由醜人代勞，效果便不同。第二，若果老闆與員工經常接觸，便可能有損老闆權威，而身為老闆，是難以對員工的額外要求作出即時反應，因為說錯了話，會令額外開恩變成慣性，妨礙公司運作。

這裡不妨再分享多點無良雇主的賤招，當某啲老屎忽被多個新人/員工投訴時，雇主便會以大量工作委派老屎忽去做，又或者將一項表面看起來似『重任』的工作給老屎忽去做，當任務完成之後，客觀的效果便會出現，便是抗議的聲音變得沉寂。為什麼？是明顯的讓老屎忽領功，以塞悠悠眾口。不過，以小弟愚見，此乃權術，並非真正的有效管理，無良雇主們自以為聰明，實際上最簡單直的任命工作方式，可使雇員少受情緒困擾，反而提升雇員的工作效率呢。

今日講啲比較juicy嘅嘢，就係員工在公司搞戀情或者搞曖昧，一般公司都無明文規定呢方面的事，但係就有不同的處理方法。

較為著痕跡的是直接施壓，即係由高層向該對員工作出暗示，甚至直接警告。常見的威脅藉口有調遷部門，妨礙晉升等等。再嚴重一點的情況，可能會出動專員負責看管員工，公司可能會美其名叫前輩指導，或者跟進。我會叫負責這種工作的人為『關懷者』。

當然，關懷者並不關壞，因為她的出動，便是意味著被關懷者有問題，公司是故意如此的，因為關懷者的身份很露骨，所以被關懷者的身份很快被所有人識別，這是一種標籖效應，標誌著被關懷者的行為有偏差，於是壓力便來自四方八面。

關懷者除了令行為有偏差的員工更易被識別之外，同時亦有阻擋的作用，是防止有曖昧員工之間的日常接觸。而此策略可常見於公營機關/部門。因為部門主管們一般都不願意介入類似情況，這是角色職能上的設定，高級公務員不負責低層次工作嘛。所以，得利用群眾壓力。

上述的處理方法有好有唔好，因為關懷者會令行為偏差者産生巨大心理壓力，而難保大家都有機會當上被關懷者的一天。另外，事情得以解決後，很難評估員工心理創傷及復元時間。
不過，許多決策者或者老闆都忽視這一環，即員工的心理健康。

有見及此，某些企業，較大型的機構，有一套更上乘的處理方法——設立花瓶，如虛似幻的餌